[Met,_Earthenware_figures_playing_liubo,_Han_Dynasty.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Met,_Earthenware_figures_playing_liubo,_Han_Dynasty.JPG "fig:Met,_Earthenware_figures_playing_liubo,_Han_Dynasty.JPG")，藏[大都會藝術博物館](../Page/大都會藝術博物館.md "wikilink")\]\]
[Green-glazed_pottery_figurine_representing_liubo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Green-glazed_pottery_figurine_representing_liubo.jpg "fig:Green-glazed_pottery_figurine_representing_liubo.jpg")，[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[灵宝市出土](../Page/灵宝市.md "wikilink")，藏于[河南博物院](../Page/河南博物院.md "wikilink")。\]\]
**六博**，又作**六簙**，是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[战国到](../Page/战国.md "wikilink")[晋朝流行的一种掷采行棋的兩人或四人](../Page/晋朝.md "wikilink")[局戲](../Page/擲賽遊戲.md "wikilink")，以多得籌為勝，行棋模擬貓頭鷹等鳥類在池塘獵魚的行為\[1\]\[2\]。

## 名稱

  - 《[揚子](../Page/揚子.md "wikilink")·方言》：「簙謂之蔽，或謂之箘，秦晉之間謂之簙，吳楚之間或謂之蔽，或謂之箭裏，或謂之簙毒，或謂之夗專，或謂之𠥙璇，或謂之棊。」

<!-- end list -->

  - 《[楚辭](../Page/楚辭.md "wikilink")·招魂》：「菎蔽象棋，有六博些。」
      - 王逸註：「菎，玉也。蔽，簙箸以玉飾之也。」、「以菎蔽作箸，象牙為棋。」、「投六箸，行六棋，故云六博。」

<!-- end list -->

  - 《[說苑](../Page/說苑.md "wikilink")·善說》：「燕則鬥象棋而舞鄭女。」

<!-- end list -->

  - [長沙](../Page/長沙.md "wikilink")[馬王堆](../Page/馬王堆.md "wikilink")3號西漢墓遣策：「博一具；博局一；象棋十二；象直食其廿；象笄？三十；象割刀一；象削一；象口
    口 口 口。」

六博因為每方各用六根箸、六塊棋子，所以名稱六博、六簙，也有許多別名。在戰國時代也可稱象棋，指[象牙之棋](../Page/象牙.md "wikilink")，是[象棋此中文辭的最早含意](../Page/象棋_\(消歧義\).md "wikilink")。也有人認為六博棋子有其他材質，取名象棋是表示是象徵的遊戲\[3\]。

## 歷史

### 文史記載

  - 《[管子](../Page/管子_\(書籍\).md "wikilink")》：“流於博塞，戏其工瞽。”、“是故秋三月以庚辛之日發五政：一政、曰禁博塞。”

<!-- end list -->

  - 《[莊子](../Page/莊子_\(書\).md "wikilink")·駢拇》：“问穀奚事，则博塞以游。”

<!-- end list -->

  - 《[尹文子](../Page/尹文子.md "wikilink")》：“博盡關塞之宜，得周通之路，而不能制齒之大小，在遇者也。”

<!-- end list -->

  - 《[孔子家語](../Page/孔子家語.md "wikilink")》：“哀公問孔子曰：吾聞君子不博，有之？孔子曰：有之，為其兼行惡道也。”

<!-- end list -->

  - 《[史記](../Page/史記.md "wikilink")
    魏公子列傳》：「魏王([魏安釐王](../Page/魏安釐王.md "wikilink"))與公子([信陵君](../Page/信陵君.md "wikilink"))博。忽邊境舉峰，報『[趙入寇](../Page/趙.md "wikilink")，且過境』，王釋博，欲召臣議。公子曰：『趙王田獵耳，非寇也。』復博故。王懼，心不在博。」

<!-- end list -->

  - 《[史记卷一百六](../Page/史记.md "wikilink")　吴王濞列传》：“孝文时，吴太子入见，得侍皇太子（即后来的汉景帝）饮博。吴太子师傅皆楚人，轻悍，又素骄，博，争道，不恭，皇太子引博局提吴太子，杀之。於是遣其丧归葬。至吴，吴王愠曰：“天下同宗，死长安即葬长安，何必来葬为！”复遣丧之长安葬。吴王由此稍失藩臣之礼，称病不朝。”

六博在[战国时期已经开始流行](../Page/战国.md "wikilink")，與別名為格五的[塞戲並稱](../Page/塞戲.md "wikilink")。[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[江陵](../Page/江陵.md "wikilink")、[山东](../Page/山东.md "wikilink")[曲阜等地就发现有](../Page/曲阜.md "wikilink")[战国时期博局盘](../Page/战国.md "wikilink")、博箸和棋子。

秦汉时期六博更为流行，汉[长安城](../Page/长安.md "wikilink")[未央宫](../Page/未央宫.md "wikilink")[少府建筑遗址](../Page/少府.md "wikilink")、北宫南砖瓦窑场址发现有陶质博局盘；在各地秦汉时期的墓葬中发现有很多的漆木质博局盘及六博博具。在[汉画像石和画像砖上有关博戏的画像也有大量发现](../Page/汉画像石.md "wikilink")，如[四川的](../Page/四川.md "wikilink")[新津](../Page/新津.md "wikilink")、[成都和](../Page/成都.md "wikilink")[彭县](../Page/彭县.md "wikilink")，[河南](../Page/河南.md "wikilink")[新野出土的画像砖](../Page/新野.md "wikilink")，都刻有二人或四人投著行棋的对博场面。有关博戏的画像石主要发现于[陕西](../Page/陕西.md "wikilink")、[河南](../Page/河南.md "wikilink")、[山东](../Page/山东.md "wikilink")、[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")、[四川等省](../Page/四川.md "wikilink")，都刻有投箸行棋的对博图像，所刻博具形式与考古发现差不多。[魏](../Page/曹魏.md "wikilink")[晋时期六博依然存在](../Page/晋朝.md "wikilink")，[甘肃](../Page/甘肃.md "wikilink")[嘉峪关魏晋壁画墓中绘有六博的图像](../Page/嘉峪关.md "wikilink")，但魏晋以后逐渐不再发现。

六博创制、流传年代久远，棋具和棋局结构复杂，走棋方式变化多样，彩点名目繁复。由于年代久远，記錄玩法的《[古博經](../Page/古博經.md "wikilink")》、[鮑宏的](../Page/鮑宏.md "wikilink")《博經》、《塞經》（《旧唐书》記載兩書名為《小博經》、《博塞經》）早已失传，只留只言片语。與六博還可能有關的書有《[隋书](../Page/隋书.md "wikilink")》記載的《杂博戏》、《太一博法》、《双博法》、《皇博法》\[4\]；《[旧唐书](../Page/旧唐书.md "wikilink")》有《大小博法》、《皇博经》、《大博经行棋戏法》、《二仪博经》、《大博经》\[5\]。

### 考古實物

[Earthenware_figures_playing_liubo,_Han_Dynasty_4.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Earthenware_figures_playing_liubo,_Han_Dynasty_4.JPG "fig:Earthenware_figures_playing_liubo,_Han_Dynasty_4.JPG")，藏[大都會藝術博物館](../Page/大都會藝術博物館.md "wikilink")\]\]
出土博具实物及相关文物简述如下：

  - 1972年[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[靈寶出土](../Page/靈寶.md "wikilink")[东汉绿釉陶六博俑](../Page/东汉.md "wikilink")，两俑对博，中间置长方形盘局，其一边置6根箸，一边置方形博局，博局两边各有6枚方形棋子，中间有2枚圆“鱼”。

<!-- end list -->

  - 1973年[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[江陵](../Page/江陵.md "wikilink")[凤凰山](../Page/凤凰山.md "wikilink")8号西汉墓出土整套博具，有博局盘1件，竹箸6根，用半边细长竹管制成。骨质棋子12枚，6白6黑，为长方体，竹箸与棋子盛在一个圆形漆奁内。该墓出土遣策记：「博。筭、口、梮、博席一具、博橐一。」博是全套博具。筭（算），算（箸），囗应是綦（棋），梮是木博局。墓葬年代为[西汉](../Page/西汉.md "wikilink")[文](../Page/汉文帝.md "wikilink")[景时期](../Page/汉景帝.md "wikilink")。博席、博橐朽没无存，其它均与同时出土的遣策对应\[6\]。

<!-- end list -->

  - 1973年[长沙](../Page/长沙.md "wikilink")[马王堆](../Page/马王堆.md "wikilink")3号西汉墓出土一套完整的漆盒装六博棋具，盒内有方形博局盘一件，上有12个曲道4个飞鸟图案，大象牙棋子12枚，6白6黑，灰色小象牙棋子20枚，箸分长短两种，长箸12根，短箸30根，象牙削刀一件，灰黑色，呈竹叶形，两边有刃，有木柄，通长17.2厘米。象牙割刀一件，木骰一件，为球形十八面体，每面均阴刻篆体文字：一面刻**骄**，相对的一面刻**男+妻**，其余各面分别刻数字一至十六。是迄今所见配套最齐全的博具。该墓遣策中有记博竹简一组八枚：博一具；博局一；象棋十二；象直食其廿；象笄？三十；象割刀一；象削一；象口
    口 口 口。所记与出土实物相符。该墓年代为汉文帝十二年（公元前168年），墓主为列侯\[7\]\[8\]。

<!-- end list -->

  - 1975年12月[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[云梦](../Page/云梦.md "wikilink")[睡虎地](../Page/睡虎地.md "wikilink")
    11号、13号秦墓均出土博具。11号墓出土的博局盘长方形，盘面以中部方框为中心阴刻12个曲道纹和4个圆点。棋子12枚，其中6颗为长方体，博箸6根。13号墓出土的博局盘长方形，盘面也有以方框为中心的12个曲道4个圆点，盘的一侧有一个长凹槽，内置骨棋子6枚竹箸6根，槽外盖有一有圆孔的长木片，骨棋子一大五小，竹箸亦为半边细长竹管制成。据11号墓竹简知该墓年代为[秦始皇三十年](../Page/秦始皇.md "wikilink")（公元前217年）。

<!-- end list -->

  - 1995年年3月[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[荆州纪城战国墓一号墓](../Page/荆州.md "wikilink")，据称发现六博盘，未见其它博具。盘为长方形，盘对角有两个圆形穿孔\[9\]。

有的墓葬虽随葬全套博具，但出土时已朽坏残缺：

  - 1972年[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")[云梦大坟头](../Page/云梦.md "wikilink")1号西汉墓出土方形木博局盘一件，盘面用红漆绘方框、12曲道及4个圆圈\[10\]。

<!-- end list -->

  - 1978年[广西](../Page/广西.md "wikilink")[西林县西汉墓则出土铜质博局盘一件](../Page/西林县.md "wikilink")\[11\]。

<!-- end list -->

  - 1978年[宜昌前坪](../Page/宜昌.md "wikilink")105号西汉墓出土铜质博棋子一枚\[12\]。

<!-- end list -->

  - 1974年[北京](../Page/北京.md "wikilink")[大葆台](../Page/大葆台.md "wikilink")1号西汉墓出土象牙博棋子一枚\[13\]。

<!-- end list -->

  - 1983年[广州二代](../Page/广州.md "wikilink")[南越王墓出土博具五](../Page/南越王墓.md "wikilink")、六套，但木博局盘均已残朽，只剩下博局的铜框、贴花、残漆片以及用青玉、水晶、象牙制成的几副博棋子\[14\]。

<!-- end list -->

  - 2005年5月在[徐州东郊一座西汉中期夫妻合葬墓](../Page/徐州.md "wikilink")，出土“六博”。该“六博棋”棋盘已经腐朽，只能看出大概轮廓，周围散落着许多六博棋子。

<!-- end list -->

  - 2006年1月在[徐州](../Page/徐州.md "wikilink")[北洞山汉墓附近发现西汉楚王的陪葬墓](../Page/北洞山.md "wikilink")。墓葬南部位置出土一套完整的六博棋具，12枚棋子均保存完好。六博棋具南北向整齐排列，宽2.5厘米长3厘米，红彩，棋子边放置一把筹码，腐朽较为严重。从棋具下发现曲道的痕迹判断，六博棋应当为骨制，但因腐朽痕迹模糊不清。

## 博具

[战国时期的一套完整的六博棋具包括](../Page/战国.md "wikilink")**梮**、**棋**、**箸**。通过对考古资料研究发现，早期和后期的六博具稍有不同。

### 棋盤

[LiuboBoardDiagram.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LiuboBoardDiagram.png "fig:LiuboBoardDiagram.png")

[LiuboDivinationDiagram.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LiuboDivinationDiagram.png "fig:LiuboDivinationDiagram.png")\[15\]\]\]

  - 《[古博经](../Page/古博经.md "wikilink")》：“博法，二人相對坐，向局，局分為十二道，兩頭當中為水。」

<!-- end list -->

  - 《[西京杂记](../Page/西京杂记.md "wikilink")·陆博术》：“许博昌，安陵人也，善六博，[窦婴好之](../Page/窦婴.md "wikilink")，常与居处。其术曰：『方畔揭道張，張道揭畔方，張究屈玄高，高玄屈究張。』又曰：『張道揭畔方，方畔揭道張，張究屈玄高，高玄屈究張。』三辅儿童皆诵之。”本來原文順序有誤，第二句的『畔揭』錯植顛倒，已被學者改正\[16\]。

博局也称“**椐**”，多为木质方形，盘面髹黑漆，也有白漆的，有一方形大框，框内中部是一方框，周边有有T L V
I形的棋路，名為曲道，共十二道，四角处有四个圆点，中间區域稱為水。有些博局是中央方框與四角曲道以斜線相連，[傅舉有認為是塞戲](../Page/傅舉有.md "wikilink")\[17\]。

博局形式似乎是模仿自[栻盘](../Page/栻盘.md "wikilink")，栻盘关于生门、死门、相生、相克的说法，对博局也产生了影响，博局上的十二曲道中就有不利行棋的“恶道”。1993年，尹灣6號墓出土刻有「博局紋圖」的漢墓簡牘，為研究帶來了重大突破。此博局紋圖為占卜所用，棋盤標有干支占位，直行為占卜事項，橫列是占卜術語，兩方對應得出占卜結果。其上之占卜術語「方、廉、揭、道、張、曲、詘、長、高」9字，和許博昌術語「方、畔、揭、道、張、究、屈、玄、高」9字相通，但棋子運行與干支順序無直接關係\[18\]。

#### 棋位

棋盤有九種棋位，有在線側、線上、點上、框內。

  - **方**：中央方框內，共一處，又稱為水。
  - **畔**：又稱**廉**，被T分開的中央方框線外側，如圖上的B，共八處。
  - **揭**：T中與中央方框垂直的線兩側，如圖上的C，共八處。
  - **道**：T中與中央方框平行的線上，如圖上的D，共四處。
  - **張**：L中平行邊界的線上，如圖上的E，共四處。
  - **究**：又稱**曲**，L中垂直邊界的線上，如圖上的F，共四處。
  - **屈**：又稱**詘**，中央方框與四角曲道的斜線上，如圖上的G，共四處。有些則是畫四个圆点。
  - **玄**：又稱**長**，四角方框中與L凹處背對的線上，如圖上的H，共四處。
  - **高**：四角方框中與L凹處正對的線上，如圖上的I，共四處。

### 棋子

[6_jadeite_Liubo_game_pieces.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:6_jadeite_Liubo_game_pieces.jpg "fig:6_jadeite_Liubo_game_pieces.jpg")的六博棋子，無任何標記。\]\]

  - 《[古博经](../Page/古博经.md "wikilink")》：“用棋十二枚，法六白、六黑。又用魚二枚，置於水中。”

<!-- end list -->

  - 《楚辭·招魂》：“晋制犀比，费白日些。”

<!-- end list -->

  - 《[列子集釋](../Page/列子集釋.md "wikilink")》：「[裴駰曰](../Page/裴駰.md "wikilink")：『報采獲魚也。』字案真經本或作魚，案《大博經》作鰈，比目魚也。蓋謂兩魚勇之比目也。此言報采獲中，翻得兩魚，大勝而笑也。鰈，他獵反。今本云魚者，是多一字也。據義用鰈不用魚，用魚不用鰈字。」

每方有六枚棋子，色分為黑红或黑白两组，形狀為六面長方體，多以象牙、玉石或金属制成，無任何標誌，每组均大小相同。也有考古物棋子是一大五小，如湖北雲夢睡虎地的考古實物。

另外，有公用的標記物，得到時可獲得籌碼，稱為鱼，共兩枚，代表[比目魚](../Page/比目魚.md "wikilink")，因此《楚辭》也稱為比，[晉國有用外表白亮的犀牛角製作](../Page/晉國.md "wikilink")。這些魚會放在稱為水的棋盤中央方框。有些則是稱為直食其，共二十枚，[熊传新指出考古實物中](../Page/熊传新.md "wikilink")，直食其與籌的比例約為1:2，表示作用於魚相同\[19\]。

### 擲具

依擲具不同，有**箸**、**茕**、**瓊**三種之分\[20\]。

[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")[成玄英註解](../Page/成玄英.md "wikilink")《[莊子](../Page/莊子_\(書\).md "wikilink")·駢拇》時寫：“行五道而投琼曰博，不投琼曰塞。”
認為六博與塞戲差別在是否用瓊作投子，而《爾雅》指出別名為格五的塞戲是投箭，但他是把六博錯認為「行五道」\[21\]，但後人錯以為塞戲沒有擲具，錯以為摆脱六博侥幸取胜的成分\[22\]。

#### 箸

[黑漆朱绘六博具,_2018-09-28.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:黑漆朱绘六博具,_2018-09-28.jpg "fig:黑漆朱绘六博具,_2018-09-28.jpg")，[马王堆三号墓出土](../Page/马王堆.md "wikilink")。此博具为[漆器](../Page/漆器.md "wikilink")，有六箸、二十枚直食，屬於大博、格五。\]\]

  - 《[爾雅](../Page/爾雅.md "wikilink")》：「格，至也，亦[格五](../Page/格五.md "wikilink")，博屬行箭，但行梟以格殺，漢[吾丘壽王善之](../Page/吾丘壽王.md "wikilink")。」

<!-- end list -->

  - 《[说文](../Page/说文.md "wikilink")》：“簙，局戏也，六箸十二棋也。”

<!-- end list -->

  - 《[前漢書](../Page/前漢書.md "wikilink")》：“平原女子[遲昭平能說經博以八投](../Page/遲昭平.md "wikilink")。”服虔曰：「博奕經，以八箭投之。”

<!-- end list -->

  - 《[西京杂记](../Page/西京杂记.md "wikilink")》：“法用六箸，或谓之究，以竹为之，长六分。或用二箸。”

<!-- end list -->

  - 《[廣雅](../Page/廣雅.md "wikilink")》：“博箸謂之箭。”

<!-- end list -->

  - 《[颜氏家训](../Page/颜氏家训.md "wikilink")·杂艺》：“古为大博则六箸，小博则二茕，今无晓者。比世所行，一茕十二棋，数术浅短，不足可翫。”

箸也稱為箭，是用半边细竹管，中间填金属粉再髹漆而成，剖面呈新月形，材質也有玉製。这样投掷时就能够正反不同，便出现不同数目的筹码。N條箸，能表現N+1個采，許多傳統擲賽遊戲有使用，如[柶戲](../Page/柶戲.md "wikilink")。用六根箸當擲具的六博稱為大博，有格五的別稱。

也有用兩箸、五箸、八箸的變體\[23\]。

#### 茕

  - 《[颜氏家训](../Page/颜氏家训.md "wikilink")·杂艺》：“小博则二茕。”

茕是十八面或十四面體的骰子，除兩面寫字，其他為連續數字。一面刻**驕**字；反面刻(男+妻)；其他面刻一到十六或一到十二的數字。歷史學家[李學勤認為](../Page/李學勤.md "wikilink")(男+妻)不見字書，應是讀**媿**\[24\]。用兩顆茕當擲具的六博稱為小博。

[西汉时出现代替博箸的茕](../Page/西汉.md "wikilink")，多用玉、竹、木、骨等材料。

#### 瓊

  - 《古博经》：“其掷采以琼为之。琼畟方寸三分，长寸五分，鋭其头，钻刻琼四面为眼，亦名为齿。”

<!-- end list -->

  - 《博经》：“琼有五采，刻为一画者谓之塞，刻为两画者谓之白，刻为三画者谓之黑，一边不刻者五塞之闲，谓之五塞。”

<!-- end list -->

  - 《[列子](../Page/列子.md "wikilink")·说符》：“虞氏者，梁之富人也，家充殷盛，錢帛无量，財貨无訾。登高樓，臨大路，設樂陳酒，擊博樓上，俠客相隨而行，樓上博者射，明瓊張中，反兩㯓魚而笑。”[晉人](../Page/晉.md "wikilink")[張湛注](../Page/張湛.md "wikilink")：“击，打也，如今[双陆碁也](../Page/双陆.md "wikilink")。”

《古博经》指瓊是長方型四面體的骰子，共四采。

《博经》指瓊是長方型五面體的骰子，其中四面有刻痕，刻字有塞、白、黑、五，在五、塞之間一面無刻字，共五采。至今朝鮮還有此類擲具，稱為輪木\[25\]。

## 博法

  - 《[古博经](../Page/古博经.md "wikilink")》：“其擲採以瓊為之。二人互擲採行棋。棋行到處即豎之，名為驍(梟)棋，即入水食魚，亦名牽魚。每一牽魚獲二籌，翻一魚獲三籌。若已牽兩魚而不勝者，名曰被翻雙魚，彼家獲六籌，為大勝也。”

<!-- end list -->

  - 《[战国策](../Page/战国策.md "wikilink")·楚策》：“夫梟棋之所以能為者，以散棋佐之也。夫一梟之不如不勝五散，亦明矣。今君何不為天下梟，而令臣等為散乎？」

<!-- end list -->

  - 《[战国策](../Page/战国策.md "wikilink")·魏策》：“王獨不見夫博者之用梟邪？欲食則食，欲握則握。今君劫於群臣而許秦，因曰不可革，何用智之不若梟也？”
    [鄭眾註](../Page/鄭眾_\(學者\).md "wikilink")《[考工記](../Page/考工記.md "wikilink")》曰：“博立梟棋。”

<!-- end list -->

  - 《[韩非子](../Page/韩非子.md "wikilink")·外儲說左下》：“博者贵枭，胜者必杀枭，是殺所貴也，儒者以爲害義，故不博也。”

<!-- end list -->

  - 《[楚辭](../Page/楚辭.md "wikilink")·招魂》：“成梟而牟，呼五白些。”
      - 王逸注：「倍勝為牟。五白，簙齒也。言己棋已梟，當成牟勝，射張食棋，下兆於屈，故呼五白，以助投也。」

<!-- end list -->

  - 《爾雅》：「格，至也，亦格五，博屬行箭，但行梟以格殺，漢吾丘壽王善之。」

<!-- end list -->

  - 《[焦氏易林](../Page/焦氏易林.md "wikilink")》：“豫之剝：野鳶山鵲，奕棊六博；三梟四散，主人勝客。”、“否之睽：野鳥山鵲，來集六博；三鳥四散，主人勝客。”

<!-- end list -->

  - 《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")·卷四·周紀第四》「夫博之所以貴梟者，便則食，不便則止。今何王之用智不如用梟也？」

初始佈置時，玩家們將棋子平躺布于局中的其中一側的外側棋位，這些棋子稱為散。棋盤中央放上魚或直食其，籌碼放在棋盤旁。遊戲開始後，互相根据掷的数字决定行棋步数。

依許博昌的口訣，棋子移動有三種路徑。很類似[柶戲等](../Page/柶戲.md "wikilink")[十字戲類遊戲](../Page/十字戲類遊戲.md "wikilink")。

  - **方→畔→揭→道→張→道→揭→畔→方**...反覆：棋子由內往外，再返回到內。

<!-- end list -->

  - **張→道→揭→畔→方→畔→揭→道→張**...反覆：棋子向內由外往內再90度轉向、或不變向，朝至另一處外部。

<!-- end list -->

  - **張→究→屈→玄→高→玄→屈→究→張**...反覆：棋子大致順時鐘方向繞行。

散只能以「張→究→屈→玄→高→玄→屈→究→張」，此路徑順時鐘繞行。散擲到某些采後就即竖起，改稱為[梟或驍](../Page/梟.md "wikilink")(驍在漢代為梟的借用字)。箸在擲到六面有五面皆白、瓊擲到五或白采時、茕擲到梟采時，散變成梟。但若茕擲到媿采時，梟要變回散\[26\]\[27\]。

梟可以「張→道→揭→畔→方」從外往內，到方的棋位，也就是可入水吃標記物，這動作稱為牽魚，牽一條魚獲二籌。獲得魚的梟再以「方→畔→揭→道→張→道→揭→畔→方」，此路徑將帶魚帶離後，再返回方位繼續牽剩下的一條魚。既使散變為枭依然會被敵方的散或梟所殺。若牽一條魚的梟被敵方所殺，稱為翻一魚，敵方獲三籌；若牽兩條魚的梟被敵方所殺，稱被翻雙魚，敵方獲六籌。梟也能穿過中間以「張→道→揭→畔→方→畔→揭→道→張」；或行經張的棋位轉成「張→究→屈→玄→高→玄→屈→究→張」，以到他處去攻擊敵棋、搶奪敵方的魚。

勝利以多得籌碼者為勝，所以阻止敵方得魚、或奪對方的魚，殺梟是重要的手段\[28\]。行棋有如兩方的貓頭鷹飛繞著池塘以爭魚吃的行為。

六博遊戲方式類似許多棋子由外往內環繞的擲賽遊戲，吃法也是擲賽遊戲的特徵，與印度的[八條盤碁關係最密切](../Page/八條盤碁.md "wikilink")\[29\]，差別在於六博有升級棋，改以獲得在中心終點的籌碼多為勝，而不是到達終點就獲勝。

六博被當成中國象棋前身的錯誤\[30\]，在於；其一，名字相同，雖兩者遊戲類型差異頗大，但皆可解釋為象徵的遊戲；其二、人錯把以為枭、卢、雉、犊、塞這五種[樗蒲的采當成六博的棋子名](../Page/樗蒲.md "wikilink")，並以為殺梟等同於象棋類遊戲的將軍，把象徵貓頭鷹獵魚的遊戲當成兵戲。

據稱，中国象棋国家一级裁判员王前民在2006年3-4月，發表他判斷的六博棋遊戲規則，並演示對局。他認為六博不用擲具，是玩家像[三六九棋類同時出手指來決定步數](../Page/三六九棋類.md "wikilink")\[31\]。

## 文化影響

[TLV_Mirror_12_Divisions.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TLV_Mirror_12_Divisions.JPG "fig:TLV_Mirror_12_Divisions.JPG")时期十二辰博局鏡\]\]

### 占卜

[曾藍瑩藉由尹灣出土的漢墓簡牘](../Page/曾藍瑩.md "wikilink")，比對出占卜術語和博局紋上天干地支的對應排列順序，認為六博局不但用於遊戲，也可用於占卜，雖然迄今占卜的實際操作方法依舊不明\[32\]。

### 藝術

因占卜的目的在於趨吉避凶，因此六博局紋便帶有「吉祥」之義，故漢代人認為在鏡上鏤刻博局紋可以「去不祥」。1986年，日人[西田守夫首次發現兩張銅鏡拓片上](../Page/西田守夫.md "wikilink")，有「刻婁（鏤）博局去不羊（祥）」的銘文字樣；1993年，江蘇連雲港4號墓又挖掘出「竹片『刻治六博中兼方』」\[33\]。
「TLV」3個符號出現在西漢晚期規矩鏡，國外學者依其形狀像英文字母「TLV」，故稱為TLV鏡。其圖案紋飾一般用青龍、白虎、朱雀、玄武四神，故又稱為規矩四神鏡\[34\]。

### 文學

六博其勝負關鍵在於擲採，頗有娛樂價值，雖然失傳，但後代的文人依舊會用在詩詞。

  - [李白](../Page/李白.md "wikilink")《相和歌辭.猛虎行》:“有時六博快壯心，繞床三匝呼一擲。”；《梁園吟》:“連呼五白行六博，分曹賭酒酣馳輝。”；《送外甥鄭灌從軍三首》之一:“六博爭雄好彩來，金盤一擲萬人開。”

<!-- end list -->

  - [李益](../Page/李益.md "wikilink")《雜曲歌辭.漢宮少年行》:“分曹六博快一擲，迎歡先意笑語喧。”

## 參考資料

## 外部链接

  - [绿釉陶六博俑](https://web.archive.org/web/20041012170829/http://www.chnmus.net/collection/pottery/pottery5.htm)
  - [掷采行棋的六博](https://web.archive.org/web/20050330101814/http://heritage.news.tom.com/Archive/2001/8/22-1574.html)
  - [也谈规矩镜--兼论日晷及博局](http://www.ezbwg.com/9h8.htm)
  - [六博 消失无踪的博弈竞技](http://news.guoxue.com/article.php?articleid=17547)
  - [農戶家中偶獲罕見的漢代六博棋盤](http://big5.huaxia.com/zhwh/kgfx/2009/11/1620434.html)
  - 曾蓝莹：〈[尹湾汉墓《博局占》木牍试解](http://www.nssd.org/articles/Article_Read.aspx?id=1002163840)〉。

[Category:中國傳統擲賽遊戲](../Category/中國傳統擲賽遊戲.md "wikilink")
[Category:春秋戰國文化](../Category/春秋戰國文化.md "wikilink")
[Category:秦朝文化](../Category/秦朝文化.md "wikilink")
[Category:漢朝文化](../Category/漢朝文化.md "wikilink")
[Category:晉朝文化](../Category/晉朝文化.md "wikilink")

1.  《[焦氏易林](../Page/焦氏易林.md "wikilink")》：「豫之：剝：野鳶山鵲，奕棊六博；三梟四散，主人勝客。」、「否之：睽：野鳥山鵲，來集六博；三鳥四散，主人勝客。」

2.  《古博經》：「棋行到處即豎之，名為驍(梟)棋，即入水食魚，亦名牽魚。」

3.
4.  [隋书·卷三十四](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/suisu/sui_034.htm)

5.  [《旧唐书》卷四十七
    志第二十七](http://www.diyifanwen.com/guoxue/jiutangshu/183549094201835498975937_6.htm)

6.  《湖北江陵凤凰山西汉墓发掘简报》、《文物》1974年６期）

7.  《长沙马王堆二、三号墓发掘简报》·《文物》1974年7期

8.
9.  《考古》1999年第四期）據說此棋盤[](http://www.cnhubei.com/200512/ca939046.htm)曾被盗墓者盗走

10. 湖北省博物馆：《云梦大坟头1号汉墓》，《文物资料丛刊》

11. 广西壮族自治区文物工作队：《广西西林县普驮铜鼓墓葬》，《文物》1978年9期

12. 宜昌地区考古队：《湖北宜昌前坪105号汉墓出土的青铜器》、《文物资料丛刊》4，58页

13. 北京市古墓发掘办公室：《大葆台西汉木椁墓发掘简报》、《文物》1977年6期

14. 广州象岗汉墓发掘队：《西汉南越王墓发掘初步报告》，《考古》1984年3期

15. 傅举有：《论秦汉时期的博具、博戲兼及博局纹镜》，《考古学報》1986年1期

16. 李零：《跋中山王墓出土的六博棋局与尹湾博局占的设计比较》，《中国历史文物》2002年第1期

17. 傅举有：《论秦汉时期的博具、博戲兼及博局纹镜》，《考古学報》1986年1期

18. 李零：《中山王墓的六博棋局和尹灣《博局占》的棋局設計》，《中国历史文物》2002年第06期

19.
20.

21.
22. [中国象棋史](http://stuweb.zjhzyg.net/2010/10/101030/_private/zgqs.htm)

23.
24. 熊传新：《谈马王堆3号西汉墓出土的陆博》，《文物》1979年第4期

25. [輪木](http://www.google.com.tw/imgres?um=1&hl=zh-TW&client=firefox-a&sa=N&rls=org.mozilla:zh-TW:official&tbm=isch&tbnid=M0Q15p4mpcY8QM:&imgrefurl=http://v.daum.net/link/13695663&imgurl=http://cfile229.uf.daum.net/image/131E39444D4EE050076EBF&w=583&h=437&ei=usZAUL-gJPHomAWIrICADA&zoom=1&iact=hc&vpx=421&vpy=385&dur=2642&hovh=194&hovw=259&tx=109&ty=94&sig=111587553210810827653&page=1&tbnh=144&tbnw=182&start=0&ndsp=27&ved=1t:429,r:22,s:0,i:138&biw=1280&bih=805)

26. 熊传新：《谈马王堆3号西汉墓出土的陆博》，《文物》1979年第4期

27.
28.
29. [Ashtapada](http://history.chess.free.fr/ashtapada.htm)

30. [A story well told is not necessarily true - being a critical
    assessment of David H. Li's "The Genealogy of Chess"by Peter
    Banaschak](http://www.banaschak.net/schach/ligenealogyofchess.htm)

31. [史料记载不全对弈方法失传 秦代六博棋孝感重现
    楚天金報](http://www.cnhubei.com/200604/ca1045679.htm)

32. 曾藍瑩: 《再現與挪僭：論漢代的博局紋鏡》 “Representationand Appropriation: Rethinking
    the TLV Mirror in Han China ,” Early China (Berkeley),no. 29 (2004),
    161–213

33.
34. [盛世明鑒　　淺談漢代銅鏡](http://images.gg-art.com/exhibition/ye_index_b.php?exhibitionid=216)